_5\. 埃涅阿斯-西尔维乌斯-皮科洛米尼。他迄今为止的职业生涯。Conclave. 皮乌斯二世教皇 1458 年 人文主义者的欺骗 教皇对自己过去的自责。他重新征服君士坦丁堡的计划。他在曼图亚召集王公大会。

接替卡利斯图斯三世担任教皇的这位奇人早已为世人所知。 欧洲的王子、政治家、主教或学者没有不曾与埃涅阿斯-西尔维乌斯见过面或闻名于世的。他的一生可谓多姿多彩，令人难忘。

他出身于锡耶纳的皮科洛米尼家族，该家族与萨林贝尼家族和托洛梅家族齐名，在十四世纪末衰落。他的父亲是西尔维乌斯，母亲是维多利亚-福蒂格拉。这位母亲生了 18 个孩子，除了一个儿子埃涅阿斯（Aeneas）和两个女儿劳多米娅（Laudomia）和卡特琳娜（Caterina）外，他们都夭折了。一家人与其他贵族一起被驱逐出平民党，在锡耶纳附近的科西尼亚诺过着贫穷的生活，埃涅阿斯于 1405 年 10 月 19 日出生在那里。他在锡耶纳勉强学习了法律，然后在佛罗伦萨成为了菲列尔福和波焦的学生。他天资聪颖，但没有方向，于是他放弃了严肃的科学，全身心地投入到诗歌创作中。他接受了当时的人文教育，其中包括古代经典的知识，并被认为是完美的风格。他开朗的天性注定了他是一个唯美主义者；他在天性中找不到一种折磨人的冲动，在这种冲动下，严肃的头脑才会觉察到被掩盖的伟大命运。他是被享乐主义和虚荣心驱使着前进的：他希望以诗人的身份扬名立万。情色作品、拉丁韵律、模仿卡图卢斯的作品、意大利歌曲、模仿彼特拉克的作品为他赢得了当之无愧的诗人名声，也为他赢得了当之无愧的机智优雅的天才名声。

1431 年，卡普拉尼卡为躲避尤金而匆忙赶往巴塞尔，他在锡耶纳的一次偶然逗留对这位年轻的锡耶纳人来说是命中注定的，因为红衣主教把他带去做了秘书。15 世纪是秘密抄写员的鼎盛时期：机智的人文主义者在教皇、王子和红衣主教的总理府中充当秘密抄写员，在迷宫般的阴谋中追逐自己的财富。皮科洛米尼离开意大利时，还是一个微薄但充满情趣的诗人，他历经重重险阻，从海上旅行，然后越过圣哥达海峡来到巴塞尔，在德国继续了他长达 22 年的不安分的流浪生活。皮科洛米尼是第一个对这个国家产生兴趣的外国人，对当时的意大利人来说，这个国家的城市和强壮而粗犷的人民仍带有浓厚的野蛮气息。他本人欠了德国一笔财富，正如德国人后来抱怨的那样，他把自己的教会改革卖给了罗马，以偿还这笔债务。

皮科洛米尼在很短的时间内担任过很多主人的秘书，他总是怀着对知识的好奇和渴望观察世界和人民，并以娴熟的思维将他的经历记录在当时的著作中。是生活造就了他，像他那个时代的少数人一样，生活为他提供了经验和知识素材。生活并没有把他塑造成一个性格固定的人，也没有把他推向伟大的事业或崇高的目标：生活造就了一个普世的人，一个人文生活艺术的大师。从卡普拉尼卡的总理府出来，他进入了诺瓦拉主教的麾下，并随其前往佛罗伦萨拜见欧仁四世。在那里，这位恶毒的主教卷入了一场亵渎神灵的审判，埃涅阿斯先是逃到了一座教堂，然后又逃到了阿尔贝加蒂的宫殿，才幸免于难。他跟随这位红衣主教公使前往巴塞尔和法国，担任他的抄写员。他还代表主教亲自前往英格兰和苏格兰。浪迹天涯的欲望驱使他横跨世界；他想航行到奥卡迪斯群岛。在一次海上风暴中，当他到达苏格兰海岸时，他发誓要在冬天的寒霜中赤脚前往最近的小教堂朝圣。

他与阿尔贝加蒂分手后留在了巴塞尔，并很快在大公会议中崭露头角，他在《对话录》中捍卫了大公会议反对教皇的原则。他成为了大公会议的书记官，后来又成为了反教皇的秘书。他作为使节之一来到法兰克福。特里尔的雅各布向腓特烈三世推荐了他，腓特烈三世在那里为他加冕为桂冠诗人，并将他调入帝国总理府。被同事们视为入侵者的皮科洛米尼用他的艺术和智慧战胜了他们的嫉妒，他很快成为了著名宰相卡斯帕-施利克（Kaspar Schlick）的知己。就这样，皮科洛米尼开始了他在维也纳总理府的第三阶段职业生涯，担任帝国秘书和外交官，与帝国和罗马教廷打交道，不知疲倦地寻求恩惠以摆脱贫困。皮科洛米尼具有美德的本能，但他身上并没有燃烧起高尚的天才之火；在这个机智的人身上，没有什么伟大，没有什么激情，有的只是迷人的才华。甚至可以说，除了幸福，他没有任何追求。他行事光明磊落，没有背信弃义，也没有昧着良心，他以谄媚的姿态取胜，而不是以武力征服。他精细有序的天性和对形式的审美意识使他避免了堕入低级恶习。

在为腓特烈三世效力时，他拥护德意志的中立。欧仁四世的旭日东升让他认清了自己的道路，而皈依后者的切萨里尼以及卡瓦哈尔的影响也对他的观点产生了影响：因此，他成为了议会原则和中立原则的背弃者。他逐渐赢得了腓特烈三世对罗马的支持，1445 年，他本人作为谈判代表经锡耶纳前往罗马。他忧心忡忡的朋友警告他不要出现在阴沉的教皇面前，因为教皇不会原谅他在巴塞尔的著作和演讲。他去了，并依靠自己的口才。除了古代雅典，说服女神从未像文艺复兴时代那样支配过人们。皮科洛米尼解除了尤金的武装；他在巴塞尔机智地承认了自己的错误，然后公开投靠了罗马教皇，教皇认识到了他的用处，让他担任了自己的秘书。回到德国后，皮科洛米尼作为罗马教廷的代理人，以高超的外交技巧对抗帝国和选帝侯，直到他能够向垂死的尤金递交主人的服从宣言。

他已经成为了副主教；在长期不愿放弃世俗欲望之后，疲惫和初生的虚弱使他更容易进行这场斗争。1447 年，尼古拉五世授予他的里雅斯特主教职位，主教埃涅阿斯-西尔维乌斯（Aeneas Sylvius）发表了第一份自责书，谴责他年轻时的改革倾向以及放荡和反教皇的著作。现在，他成了教皇派教徒，有望戴上红帽子；但尼古拉五世并没有把红帽子给他，尽管他们之间有着友好的旧关系。皮科洛米尼仍作为腓特烈的外交官生活在德意志，参与帝国和波希米亚的事务，甚至是米兰，他努力为帝国保留米兰。1450 年，他成为锡耶纳的主教，腓特烈的罗马之行使他的地位更加重要。他被日益增长的对祖国的渴望所折磨，终于在 1455 年离开了德意志，在那里他匆忙向新教皇卡利斯特三世递交了皇帝的顺从宣言，因为被剥夺了教会改革的德意志人一再表示有必要限制教皇的权力。1456 年 12 月 18 日，卡利斯图斯任命皮科洛米尼为红衣主教，以表彰他成功地使阿方索与锡耶纳和好。这枚紫色勋章来之不易，因为他在大部分时间里都在异国他乡进行了长期的、近乎疯狂的活动，充满了沧桑、危险和辛劳，意大利几乎没有任何一个酋长能比他更不知疲倦、更娴熟地完成这些活动。迄今为止，他得到的回报还不如他的名声大；即使作为圣萨比纳的红衣主教牧师，皮科洛米尼也是如此贫穷，以至于他与博尔哈结盟后，仍热衷于继续努力获取利益。

他在维泰博的浴场里忙于撰写波希米亚历史，他经常在那里度过夏天。皮科洛米尼的第一位恩人卡普拉尼卡是教皇职位最有资格的候选人，如果不是他在 8 月 14 日免于一死，这位高贵而年迈的红衣主教将不得不与他争夺教皇宝座。16 日，18 位红衣主教齐聚梵蒂冈。有权有势的巴尔博、富甲一方的鲁昂大主教埃斯托特维尔（Estouteville，法国人的傲慢并意识到自己的王室血统），最后是优秀但无权无势的皮科洛米尼（Piccolomini），他们都渴望得到王冠。他有支持者：他的才华、外交经历以及与皇帝和帝国的关系使他成为红衣主教中最有名的人。他被誉为未来的教皇。埃斯托特维尔认为自己离当选不远了，但让法国人当教皇的恐惧让他失望了。会议各方之间的短暂争斗非常紧张；由于没有多数票，最终选择了accessus的道路。红衣主教们鸦雀无声，脸色苍白；没有人敢开口说话，直到罗德里戈-博尔哈首先站起来说：我同意锡耶纳红衣主教的意见。这个榜样起了作用；8 月 19 日，皮科洛米尼的声音统一了。他为这一出人意料的成功而热泪盈眶。

像他这样的人成为教皇，是一个全新时代的创新，因为他的职业生涯实际上只是一个巡回秘书。他不是来自修道院，不是来自特定的教会运动或教会王公，不是来自政党，而是来自繁忙的外交生活。所有那些人文主义者和修辞学家，十五世纪的流浪者，他们的幸福理想以主教职位为终点，现在他们欣喜地看到，即使是他们那个时代的诗人和文士，如果不赞成任何特定的纪律，也可以像中世纪虔诚的苦行僧一样轻松登上教皇宝座。当皮科洛米尼过去的文人朋友听说他自称庇护二世时，他们可能会认为，他之所以选择这个名字，不是因为他曾是一位高贵的皇帝，而是维吉尔笔下的埃涅阿斯。如果裙带关系也能被视为虔诚的话，那么在教皇的目录中，肯定没有比皮乌斯更常见的名字了。皮科洛米尼本人不仅拥有高度的裙带关系，而且还对自己的父母和出生地怀有真正的虔诚。

随着尼古拉五世，人文主义学术登上了教皇宝座，而随着精通世事的庇护二世，现代普遍性时代的美学修辞精神登上了教皇宝座。从古代材料中焕发出的才华在皮科洛米尼身上表现为有教养、机智的人格魅力。格列高利七世、亚历山大和英诺森三世等历代教皇就像神话人物一样从中世纪的半黑暗中走了出来。与他们相比，像庇护二世这样的人物形象就显得非常渺小和亵渎，但这至少是一个世界的写照，与那些孤独的半神所统治的世界相比，这个世界在各个层面上已经变得更加人性化和自由。当然，圣徒们也在叹息：因为中世纪的神秘理想带着基督教美德的阴森壮丽，不可救药地沉入了新古典世俗时代的洪流之中--这些美德常常被同样巨大的恶行所扭曲。

皮科洛米尼的当选让罗马人感到满意，因为他作为红衣主教一直很受欢迎，而且不属于任何派别。手握武器的罗马将他们打倒在地。治安官和男爵们为当选者举行了火炬游行。在外面，每个宫廷都向他表示祝贺，尤其是皇帝非常高兴。9 月 3 日，庇护二世占领了拉特兰宫，尽管那些想夺取他的马匹的人的贪婪使他有被闷死的危险。

皮乌斯二世在 53 岁时登上了罗马教廷的宝座，然而他已经是一个残废之人：痛风是教皇的家族遗传病，他饱受折磨，身材瘦小，体弱多病，已经秃顶，面色苍白，面容苍老；只有他的眼睛闪烁着开朗的神采。他戴了六年教皇头冠，但皮科洛米尼的人生故事并非在他担任教皇期间才变得如此吸引人。教皇职位仍然是荣誉的顶峰，而不再是权力的顶峰。在十五世纪，无论是格列高列还是英诺森三世都不会再让世界为之动容。教皇们只是看守着教会宪法的统一，并将其保持了一个世纪之久，他们还慎重地维护着从帝国、国王、地区主教以及最后的大公会议手中夺来的使徒权威。教会本身的严重腐败，为了私利而滥用其可敬的救赎恩赐、法律和制度，以及法令与不断进步的科学和国家社会之间的矛盾，本应促使使徒天才对教会的首脑和成员进行改革，但却没有找到这样的天才。康斯坦茨议会承诺改革的教皇们都逃避了这一职责。庇护二世的选举投降首先是为了土耳其战争，其次是为了不断重复的一句话，即不是改革教会，而是改革罗马教廷，作为整个教会管理的中心，罗马教廷最需要改革。他对罗马教廷的腐败已经了如指掌，在成为教皇之前，他就对罗马教廷做出了这样的判断："没有什么东西是不需要钱就能从罗马教廷得到的。因为就连神父的任命和圣灵的恩赐也是可以出卖的。赦罪只为金钱"。

起初，文学界对庇护二世寄予厚望。费雷尔夫和他的同志们向自己许诺了一个奥古斯特时代，但他们很快就背弃了这个与他们毫无关系的教皇。就像许多人在获得权力后否认自己的过去一样，庇护二世也拒绝了文人，这是他叛教行为中最可原谅的。想到他以前的生活和原则与教皇制度相悖，他仍不时感到不安。如果能够从世人的记忆中抹去他在巴塞尔时代的经历，或者销毁他的一些著作，尤其是对话录、情书和其他作品，他就会放弃珍宝。甚至在 1463 年，他还再次发表了 "撤回声明"。在这篇文章中，他将自己与圣保罗和圣奥古斯丁相提并论。"他说，"拒绝埃涅阿斯，保留皮乌斯"。这篇他写给科隆神学家的自白书，既没有虚伪的痕迹，也没有修士哀叹的忏悔之意。这是一个用 "人非圣贤，孰能无过 "这句话安慰自己的世俗之人的忏悔，文笔优美动人。虔诚的基督徒可能会以其他方式判断圣保罗或奥古斯丁是否会承认教皇皮科洛米尼是与他们平等的人，是一位从错误中坚定信念的英雄。有真正虔诚的人，也有让皮乌斯为埃涅阿斯的罪行付出代价的迂腐者和嘲弄者。难道他不是这个世纪的儿子吗？对他过去的记忆--顺便说一句，没有任何暴行亵渎了他的过去--很快就在欢快的人性中消失了，或许也在他那个时代的普遍不道德中消失了。作为教皇，他的一生一尘不染；他温和、温和、慈善、宽容。他深受爱戴。

他远离一切好战的政治。他没有任何资格成为君主，甚至是教皇国的君主。他受过良好教育，视野开阔。但他的教皇生涯必须完成一项伟大的欧洲活动，这样才不至于在所有世界历史任务中默默无闻。解放君士坦丁堡成了他的理想，这个目标崇高而及时；希腊人贝萨里翁满怀激情地为之奋斗。没有人会在皮科洛米尼的灵魂中寻找曾经激励过乌尔班二世或仍然感动着头脑简单的僧侣卡皮斯特兰的那种信仰的狂喜；对荣誉的渴望、诗意的想象力，当然还有宗教情感，尤其是对教皇职责的认识，是他行动背后的驱动力。他认真对待土耳其战争；在这一激情中，他始终保持着本色，因为甚至在他成为红衣主教之前，他就在德国的许多帝国会议上发言和撰文支持土耳其战争。

早在 1458 年 10 月 13 日，他就邀请基督教世界的所有王公前往曼图亚商讨十字军东征事宜。他说，为了将教会从这些磨难中拯救出来，上帝任命他为教皇。

首先必须在意大利国内扫除这一努力的所有障碍。比卡利斯图斯三世更明智的庇护于1458年11月10日授予那不勒斯国王叙任权；作为回报，费兰特承诺立即归还贝内文托，十年后归还泰拉奇纳，支付拖欠的人口普查费用，并为教皇提供军队以对付任何敌人。随后，红衣主教拉蒂诺-奥尔西尼家族在巴莱塔为他加冕。那不勒斯的友谊让教皇失去了法国的友谊，法国使节对此表示反对，但这对教皇来说是必要的，这不仅是为了土耳其战争，也是为了抵御像埃韦尔苏斯、马拉泰斯塔和皮奇尼诺这样的小暴君，他们让教皇国处于动荡之中。雅各布-皮奇尼诺在马尔凯为费兰特效力，当卡利克斯特之死使博尔哈家族倒台时，他正在那里与西吉斯蒙多-马拉泰斯塔家族作战。唐-佩德罗-路易斯曾是斯波莱托公爵，他的加泰罗尼亚执达官分布在这个国家的许多城堡中。皮奇尼诺很快就从他们手中买下了阿西西，并用武力夺取了其他城市。皮乌斯二世现在发现自己没有武装力量，也没有钱，因为他的前任把教会的大部分收入都带给了博尔基亚；他现在必须筹集更多的钱来打败皮奇尼诺，于是他从博尔基亚执达官手中赎回了斯波莱托、纳尔尼、索里亚诺、维泰博、奇维塔-卡斯特利亚纳甚至奇维塔韦基亚。皮奇尼诺在埃韦尔苏斯伯爵的煽动下，曾轻蔑地向翁布里亚进发；但斯福尔扎的威胁思想和费兰特的命令成功地使他折回，最终于 1459 年 1 月 2 日以 3 万个杜卡特的价格向教皇交出了阿西西和其他城堡。

在罗马，庇护二世与最有权势的城市党派结盟，于 1458 年 12 月 16 日任命红衣主教普洛斯彼罗的弟弟、萨莱诺王子安东尼奥-科隆纳为省长。罗马人，甚至一些红衣主教，都对教皇即将前往曼图亚怨声载道。他们对尤金长期流亡的后果记忆犹新，担心会重蹈覆辙。皮乌斯颁布了一项法令来安抚他们，该法令规定，如果他在城外去世，他的继任者只能在罗马选举产生。他让男爵们宣誓在他不在期间维持和平；他命令地方行政长官继续留任；他确认教皇国所有地方的全权代表享有自由并减免税收。他任命斯波莱托的贾南托尼奥-莱昂西利（Gianantonio Leoncilli）为参议员，任命文科利的圣彼得罗-罗马诺堡红衣主教、德国著名哲学家尼古拉-库萨（Nicholas of Cusa）为他的精神助理司祭。他充满了十字军东征的浪漫主义思想，在出发前几天，即 1459 年 1 月 18 日，他成立了一个新的伯利恒圣玛丽骑士团，并将红衣主教斯卡兰波征服的莱姆诺斯岛划为该骑士团的所在地；然而，这个骑士团从未成立过。
